%%% Début exercice

\begin{exoApp}{10}{1}[Variables aléatoires générales]
\label{\formatexo{2}}
 Jean propose à Jeanne de lancer le dé, et de jouer au jeu suivant : Jeanne gagne $3$ euros si le dé tombe sur le chiffre $0$, elle gagne $7$ euros si le dé tombe sur le chiffre $9$, elle gagne $1$ euro si le dé tombe sur le chiffre $1$ ou $8$, elle perd $2$ euros si le dé tombe sur le chiffre $2$ ou $6$, elle perd $1$ euro si le dé tombe sur le chiffre $4$ ou $5$, et elle perd $5$ euros si le dé tombe sur le chiffre $3$ ou $7$. On note $X$ la variable aléatoire donnant le gain de Jeanne.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le support et la loi de probabilité de la variable aléatoire $X$.
		\item Calculer l'espérance de la variable aléatoire $X$. Le jeu est-il équitable ?
	\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $X(\Omega) = \{ 3; 7; 1; -2; -1; -5\}$. On peut représenter la loi de probabilité avec le tableau suivant :
	$$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
		x_i & -5 & -2 & -1 & 1 & 3 & 7 \\\hline
		\rule[-7pt]{0pt}{20pt}\displaystyle{\PP(X=x_i)} & \frac{11}{48} & \frac{7}{48} & \frac{10}{48} & \frac{10}{48} & \frac{1}{12} & \frac{1}{8}\\\hline
	\end{array}$$
	On peut vérifier que la somme des probabilités fait bien $1$.
	\item On en déduit l'espérance suivante
		$$\esperance(X)=-5\frac{11}{48}-2\frac{7}{48}-\frac{10}{48}+\frac{10}{48}+3\frac{1}{12}+7\frac{1}{8}=-\frac{15}{48}=-\frac{5}{16}$$
		L'espérance étant strictement négative, le jeu est défavorable.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
